**弓形虫**（[学名](../Page/双名法.md "wikilink")：**''Toxoplasma
gondii**''），亦称为**-{zh-cn:弓浆虫;
zh-tw:弓形蟲;}-**、**弓蟲**，或連同[種小名一起稱作](../Page/種小名.md "wikilink")**龚地弓形虫**\[1\]，是[肉孢子虫科](../Page/肉孢子虫科.md "wikilink")**弓形虫属**的唯一物種，屬於[寄生性生物](../Page/寄生性生物.md "wikilink")。已确定的宿主是[猫](../Page/猫.md "wikilink")，而弓形虫的携带者包括了很多的[恒温动物](../Page/恒温动物.md "wikilink")（[鸟类和](../Page/鸟类.md "wikilink")[哺乳动物](../Page/哺乳动物.md "wikilink")）。

[弓形虫病是一种病原体为弓形虫的传染病](../Page/弓形虫病.md "wikilink")。通常病徵為轻微或具有[自限性](../Page/自限性.md "wikilink")，但是会对[胎儿和具有](../Page/胎儿.md "wikilink")[免疫缺陷的人或猫造成严重甚至是致命的伤害](../Page/免疫缺陷.md "wikilink")。

當一個人或其它動物進食了被形成[孢子的蟲卵囊污染的食物時](../Page/孢子.md "wikilink")，弓形蟲會複製和侵佔他們的身體而令他們可能受到感染。這過程是沒有症狀或只有很溫和、短暫的發燒及疲倦。大多數人永遠不知道他們已受到感染。如果宿主動物或人類有完善的免疫系統，它會變成組織[囊腫而被隔離](../Page/囊腫.md "wikilink")，它通常進入休眠，並在宿主有生之年不引起疾病。不過，當未受感染的動物或人服食包含這些囊腫的肉類時，他們可能會受到感染。組織囊腫會被71℃/160<sup>o</sup>F烹煮而受到破壞，所以煮熟的肉類可以安全食用。

## 宿主

主要宿主為溫血的脊椎動物，但亦能令一些鸟类及冷血动物感染\[2\]，而且廣泛分布於自然環境中。弓漿蟲寄生在肌肉和內臟中。貓是唯一可以從糞便傳染此寄生蟲的[宿主](../Page/宿主.md "wikilink")\[3\]，而一般都會區的家貓由於沒有出外接觸土地的機會，因此幾乎不會感染。

## 特别注意

，一些爱猫人士通过兽医或者网络购买的所谓弓形虫疫苗均系小作坊生产的假药。

## 參考資料

## 外部連結

  - [寄生蟲學-protozoa(原蟲)-Toxoplasma
    gondii(弓漿蟲)](http://smallcollation.blogspot.com/2013/02/protozoa-toxoplasma-gondii.html)

[分类:寄生原生动物](../Page/分类:寄生原生动物.md "wikilink")
[分类:真球蟲目](../Page/分类:真球蟲目.md "wikilink")

[Category:單模屬動物](../Category/單模屬動物.md "wikilink")
[Category:自殺誘導寄生物](../Category/自殺誘導寄生物.md "wikilink")

1.

2.
3.